%
% $Id: smc05.tex,v 0.11 2006-05-23 21:23:59 nicb Exp $
%
% -----------------------------------------------
% Template for SMC05
%    smc.sty -> style file
% By Eloi Batlle (eloi@iua.upf.es), changes for
% SMC05 by Domenico Vicinanza (dvicinanza@unisa.it)
% -----------------------------------------------

\documentclass{article}
\usepackage{smc05,amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{xspace}
\usepackage[final]{prelim2e}
\renewcommand{\PrelimWords}
{%
	Preliminary Version \gittag%
}
\usepackage{version}
\excludeversion{comment}
\newcommand{\Comment}[1]{\begin{comment}\textcolor{blue}{\ Comment: #1}\end{comment}\xspace}
\usepackage{paralist}
\usepackage{mdwlist}
\usepackage{hyperref}
\newcommand{\hhref}[1]{\href{#1}{#1}}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[italian]{varioref}
\usepackage{changebar}
\nochangebars % set when final
\newcommand{\imagedir}{../../images}
\newcommand{\gittag}{rev.\gitAbbrevHash\ \gitAuthorDate\xspace}
\newcommand{\copyrightnotice}[3]
{%
	\includegraphics[width=1.45cm]{\imagedir/cc}
	\parbox{8cm}
	{\tiny%
		Copyright $\copyright$ {#3}\ {#1}\\
		This work comes under the terms of the Creative Commons $\copyright$ BY-SA 2.5 license\\
		(\href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/}{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/})
	}
}
\setlength{\parindent}{0pt}


% Title.
% ------
%\title{Sustainable Live Electro-Acoustic Music\footnotemark}
\title{La Sostenibilit\`a della Musica Elettroacustica eseguita dal vivo\footnotemark\\{\tiny \gittag}}

% Single address
% To use with only one author or several with the same address
% ---------------
%\oneauthor
%  {Author} {School \\ Department}

% Two addresses
% --------------
\twoauthors
  {Nicola Bernardini} {Conservatorio di Padova \\ Padova, Italia}
  {Alvise Vidolin} {Centro di Sonologia Computazionale (CSC)\\Universit\`a di Padova \\ Padova, Italia}

% Three addresses
% --------------
%\threeauthors
%  {First author with an exceptionally long name} {School \\ Department}
%  {Second author} {Company \\ Address}
%  {Third author} {Company \\ Address}
\newcommand{\ea}{electro--a\-cous\-tic}
\newcommand{\lea}{live \ea}
\newcommand{\Lea}{Live \ea}
\newcommand{\meaedv}{musica elettroacustica eseguita dal vivo\xspace}
\newcommand{\meadv}{musica elettroacustica dal vivo\xspace}

\begin{document}
\sloppy
%
\maketitle
%
\footnotetext
{%
	\copyrightnotice{2019}{nicola.bernardini@conservatoriopollini.it, vidolin@dei.unipd.it}%
	{Nicola Bernardini, Alvise Vidolin}%
}

\begin{abstract}
% Real--time/performed electro--acoustic music (also known as \emph{\lea}\ music)
% is currently facing a serious sustainability problem:
% while its production is indeed considered very recent from the music history
% point of view, several technological generations and revolutions have gone by in the
% meantime. Thus, most of these works can hardly be performed because the
% technologies used have gone lost since a long time and no long-standing
% notational precaution was taken.
% This paper presents some typical case studies and examples
% and introduces some techniques that might
% lead to a partial -- when not completely adequate --
% solution to the sustainability problem.

La \meaedv
affronta oggi un serio problema di sostenibilit\`a:
mentre la sua produzione \`e molto recente dal punto di vista della storia
della musica, le tecnologie disponibili in questo ambito
hanno gi\`a subito numerose rivoluzioni.
La maggior parte di questi lavori difficilmente pu\`o essere eseguita perch\'e
le tecnologie utilizzate nella realizzazione delle prime esecuzioni
sono andate nel frattempo perdute e non
\`e stata presa nessuna precauzione nella notazione.
Questo documento presenta alcuni studi di caso con esempi tipici e  introduce alcune tecniche che potrebbero
portare a una parziale soluzione -- seppure ancora non del tutto adeguata --
al difficile problema della sostenibilit\`a.
\end{abstract}
%
% \section{Introduction\label{sec:introduction}}
%
% Digital preservation and archival of cultural assets is now a widely-studied and
% active research problem everywhere
% (cf.\cite{keeper:marcum2003,preser:porck2000,avoidt:rothenberg1999,preser:lesk1995}).
% The music domain is no exception to this rule,
% ranging from the preservation of score ma\-nu\-scrip\-ts
% to that of antique musical instruments,
% old recordings\footnote
% {%
% 	cf.\hhref{http://www.aes.org/technical/documentIndex.cfm\#ardl}
% }, electro-acoustic music on tape (cf.\cite{Canazza01,Canazza02}), etc.
% In general, from these studies it appears that digital preservation
% of \emph{dense} documents\footnote
% {%
% 	the term \emph{dense} is taken from early semiotic studies
% 	(cf.\cite[p.241 and sec.3.4.7]{Eco75}, \cite[III, 3]{Goodman68} and
% 	\cite{Ber89}).
% 	It basically means documents that carry all the information within
% 	themselves, i.e. they are not symbolic representations to be further
% 	interpreted and converted into a final artifact.%
% }%
% coupled with symbolic representation of linguistic elements (where available)
% would be sufficient to preserve most artistic works in the music domain.
% 
% There is a specific music field, however, which presents many more problems
% in the preservation of its works: \lea\ music. Most, if not all, \lea\ works
% are endangered today because their sustainability in time is extremely low
% (cf. Sec.\vref{sec:problems}) -- there is an urgent need for research and solutions
% to face an otherwise inevitable loss of many masterpieces of the past century.
% Furthermore, if the sustainability problems of \lea\ music are not tackled,
% current and future works may well face the same fate of their predecessors.
% 
% \section{Problems}\label{sec:problems}
% 
% \Lea\ music is indeed a ``performance--intensive'' art form which may
% somehow relate to other similar musical formats: jazz, popular music or
% ``performer--centered'' interpretations are the first that come to mind.
% These may include, for example,
% the jazz standards performed by an extraordinary artist, rock-band concerts
% and records, sublime interpretation of classical works by legendary singers
% or players, etc.
% In general, preserving these formats implies preserving the
% recorded documents that contain them. While that is not the performance
% \emph{per se}, its high-quality reproduction is deemed acceptable
% for memory preservation.

%
\section{Introduzione}\label{sec:introduzione}
%
La conservazione e l'archiviazione digitale dei beni culturali \`e ora ampiamente studiata ed \`e
un tema di ricerca affrontato in numerosi ambiti
(cfr. \cite{keeper:marcum2003, preser:porck2000, avoidt:rothenberg1999, preser:lesk1995}).
Il mondo musicale non fa eccezione a questa regola,
spaziando dalla conservazione delle partiture manoscritte
a quella degli strumenti musicali antichi,
dalle vecchie registrazioni\footnote
{%
  cfr. \hhref{http://www.aes.org/technical/documentIndex.cfm\#ardl}
}, alla musica elettroacustica su nastro magnetico (cfr.\cite{Canazza01, Canazza02}), ecc.
In linea generale, da questi studi sembra emergere che la conservazione digitale
di documenti \emph{densi}\footnote
{%
il termine \emph{denso} \`e tratto dai primi studi semiotici
(cf.\cite[p.241 e sec.3.4.7]{Eco75}, \cite[III, 3]{Goodman68} e
\cite{Ber89}).
Significa fondamentalmente che i documenti
non sono rappresentazioni simboliche finalizzate ad essere ulteriormente
interpretate e convertite in un artefatto finale, ma incorporano l'interit\`a
del contenuto in s\'e stessi.%
}%
accoppiata alla rappresentazione simbolica di elementi linguistici (ove disponibili)
sarebbe sufficiente per preservare la maggior parte delle opere artistiche in ambito musicale.

Esiste per\`o un campo musicale specifico che presenta problemi pi\`u gravi
nella conservazione delle sue opere: la \emph{\meaedv}. La maggior parte di tali lavori
(se non tutti) sono oggi in pericolo perch\'e la loro sostenibilit\`a nel tempo \`e estremamente complessa
(cfr. la Sez.\vref{sec:problems}) -- si crea quindi un bisogno urgente di ricerca e di soluzioni per
affrontare una perdita altrimenti inevitabile di molti capolavori del secolo scorso.
Inoltre, se i problemi di sostenibilit\`a della \meaedv non verranno affrontati,
i lavori attuali e quelli futuri potrebbero essere sottoposti allo stesso destino dei loro predecessori.

\section{Problemi}\label{sec:problems}

La \meaedv \`e senza dubbio una forma d'arte ad ``alta intensit\`a esecutiva'' che pu\`o
in qualche modo essere assimilata ad altre tipologie musicali incentrate sull'esecuzione:
tra tante,
il \emph{jazz}, la musica popolare oppure le
interpretazioni di grandi solisti sono le prime tipologie che vengono in mente.
Queste possono includere, ad esempio,
gli standard jazz eseguiti da un artista straordinario, 
i concerti dal vivo di \emph{rock--band} di successo,
le sublimi interpretazioni di opere classiche di cantanti
o musicisti leggendari, ecc.
In generale, la conservazione di questi lavori implica la conservazione dei
documenti sonori registrati che li contengono. Anche se la registrazione non \`e l'esecuzione
\emph{vera e propria}, la sua riproduzione di alta qualit\`a \`e considerata accettabile
per la conservazione della memoria.

% \Lea\ music is different in that we seek to preserve not only a single,
% memorable performance but rather the ability to
% to perform, study and re-interpret the same work over
% and over again, with different performances proposing different
% interpretations.
% A recorded document of the first (or indeed, of any) performance of a \lea\
% music work is instead completely insufficient and inadequate to the
% re-creation of the work itself.
% 
% Of course, this would call for a score capable of providing
% the necessary performance indications to the complete re-construction
% of the piece. Symbolic notation, abstracted from practical implementation
% and the underlying technology, is extremely important here.
% In this case, notation should be both descriptive and prescriptive to some
% extent (it should define \emph{which} result is sought and \emph{how} to get
% it --- always in device--independent terms).
% However, \lea\ music currently possesses notational conventions and practices that can be
% compared at best to tablatures of the Middle Ages. This is due to several
% factors, the most important being the availability of recording technology
% which has been considered, for years, as the proper way to preserve the
% details concerning the \ea\ performance. This, in connection with
% \begin{compactenum}[a)]

Il caso della
\meaedv \`e completamente diverso poich\'e non si tratta di preservare soltanto una
esecuzione memorabile, ma piuttosto la capacit\`a di
eseguire, studiare e reinterpretare l'opera molte altre volte
ancora, con esecuzioni diverse che propongano molteplici
interpretazioni.
La registrazione della prima (o di una qualsiasi) esecuzione di un
lavoro musicale di \meadv \`e invece assolutamente insufficiente e inadeguata per la
ri--creazione del lavoro stesso.

Quest'ultimo obiettivo richiederebbe  una partitura in grado di fornire
le indicazioni esecutive necessarie alla ricostruzione completa
del pezzo. La notazione simbolica, astratta dalla realizzazione pratica
e dai suoi fondamenti tecnologici, diventa estremamente importante in questi casi.
La notazione dovrebbe essere sia descrittiva che prescrittiva
(dovrebbe definire sia il risultato desiderato che il \emph{come} ottenerlo ---
descrivendo sempre entrambi in termini indipendenti dai dispositivi utilizzati).
Tuttavia, la \meaedv possiede attualmente, nei casi migliori, convenzioni e pratiche semiografiche
paragonabili alle tablature medievali. Ci\`o \`e dovuto a diversi
fattori, primo fra tutti la disponibilit\`a delle tecnologie di registrazione sonora
che sono state considerate, per anni, come il modo giusto per preservare i
dettagli riguardanti l'esecuzione elettroacustica. Questo errore di
valutazione, connesso con:
% 
% \ Begin {compactenum} [a)]
% 	\item use of end--user configuration patches using proprietary
% 	      software and hardware technologies (cf. Sec.\vref{sec:okto});
% 
% 	\item use of binary and especially proprietary file formats
% 
% \end{compactenum}
% has lead to huge losses in performance information of many \lea\ music
% works. It is now time to think about the sustainability of these
% past, present and future works.
% 
% \section{Possible Solutions}\label{sec:solutions}
% 
% Scores are essential to \emph{speculative} (i.e.: non--commercial, non--programme)
% music to preserve two fundamental
% musical functions, namely reproduction and interpretation of the works;
% most \lea\ music is no exception to this requirement.
% Full-blown audio-video recordings are not appropriate, because
% \begin{compactenum}[a)]
% 
% 	\item recordings do not convey any of the necessary instructions
% 	      (descriptive and prescriptive) that are required to re-interpret the work,
% 	      and
% 
% 	\item they give a ``reference'' interpretation to mimic, thus
% 		  seriously jeopardizing the possibility of new interpretation.
% 
% \end{compactenum}

\begin{compactenum}[a)]
	\item patch di configurazione dell'utente finale che utilizzano
tecnologie software e hardware proprietarie (vedi la Sez.\vref{sec:okto});

	\item uso di formati di file binari e proprietari
\end{compactenum}

ha portato a enormi perdite di informazioni sulle esecuzioni di molti lavori
di \meaedv. \`E giunto il momento di pensare alla sostenibilit\`a di queste
opere del passato, presente e futuro.


% Furthermore,
% the score representation must resist time degradation and technological revolutions, so
% it must rely on lower level standard common denominators (such as
% paper, widely diffused sound file formats, standard metric units, etc.).
% 
% These considerations have lead to the following solutions that should be adopted to
% for any sustainability-aware live electro-acoustic score --- it should be augmented with

Inoltre,
la rappresentazione della partitura deve resistere al degrado del tempo e
alle rivoluzioni tecnologiche, quindi
deve basarsi su standard comuni di livello fondamentale (come ad es.
la carta, formati aperti di file audio ampiamente diffusi, unit\`a metriche standard, ecc.).

\section{Soluzioni possibili}\label{sec:solutions}

Queste considerazioni hanno portato all'ideazione di soluzioni che dovrebbero essere adottate
per qualsiasi partitura di \meaedv e/o comunque sensibile alla
sostenibilit\`a. Dette partiture dovrebbero essere corredate da

% \begin{compactenum}
% 	\item a multimedia glossary covering all \lea\
% 	      processing found in the work; every item should have:
% 		 \begin{compactitem}
% 
% 		 	\item an algorithmic description
% 
% 			\item an impulse response
% 
% 			\item an audio example
% 
% 		\end{compactitem}
% 		these items should be provided in an ASCII-based
% 		standardized format (such as XML).
% 
% 	\item a computer--assisted notation system based on the orchestra/score
% 	      paradigm (i.e. a des\-crip\-tion/pres\-crip\-tion of \emph{how} sounds are
% 		  built, and a des\-crip\-tion/pres\-crip\-tion of \emph{when} they should be
% 		  built in ti\-me).
% 
% \end{compactenum}

\begin{compactenum}
	\item un glossario multimediale che descriva tutte
le elaborazioni elettroacustiche utilizzate nel lavoro;
la descrizione di ciascuna di queste elaborazioni dovrebbe contenere:
		 \begin{compactitem}

		 	\item una descrizione algoritmica

			\item una risposta all'impulso

			\item un esempio audio

		\end{compactitem}
		questi elementi dovrebbero essere forniti in un formato
 standardizzato basato su codifica di tipo testuale (ASCII) (come ad es. il XML).

	\item un sistema di notazione assistita dall'elaboratore basato sul paradigma
	orchestra/partitura
 (cio\`e una descrizione/prescrizione di \emph{come} i suoni siano
creati, e una descrizione/prescrizione di \emph{dove} essi debbano essere
collocati nel tempo).

\end{compactenum}


% We maintain that a multimedia glossary provides indeed completely different
% information than a full-blown recording of a passage or an entire piece. A
% glossary such as the one devised above
% allows performers to verify if single elements are in place while leaving
% most of the interpretation (e.g. quantities, speeds, etc.) to them.
% Furthermore, while the impulse response of a processing system possesses the
% abstraction qualities that we seek, it would probably be too hard, in most
% cases, to trace back the (usually complex) system producing it. The impulse
% response should then be complemented by an accurate algorithmic description
% of each electro-acoustic process and the impulse response (or its transfer
% function) should rather serve as a checking tool (much like the test--tones
% were used on electro-acoustic tapes in the analog era).

Riteniamo che un glossario multimediale possa fornire effettivamente informazioni
completamente diverse rispetto ad una registrazione di un estratto
o di un intero brano. Un glossario come quello descritto qui sopra
consentirebbe agli artisti di verificare se i singoli elementi sono collocati
nel punto giusto pur lasciando inalterate
la maggior parte delle varianti interpretative (ad esempio dinamica, velocit\`a, ecc.).
Inoltre, mentre la risposta all'impulso di un sistema di elaborazione possiede le
qualit\`a di astrazione desiderate, probabilmente sarebbe troppo difficile, in numerosi
casi, risalire al sistema (solitamente complesso) che la ha prodotta.
Tale risposta all'impulso, quindi,
dovrebbe  essere completata da un'accurata descrizione algoritmica
di ogni processo elettroacustico ed essa (o la sua funzione
di trasferimento) dovrebbe piuttosto servire come strumento di verifica
(similmente ai segnali di test utilizzati nei nastri magnetici
dell'era analogica).

% The orchestra/score paradigm is still relevant because it allows
% \begin{compactenum}[a)]
% 
% 	\item good separation of \emph{system} data from
% 	      \emph{performance} data;
% 
% 	\item lowering of the complexity barrier during performance;
% 
% 	\item seamless integration with traditional instrument performance.
% 
% \end{compactenum}

Il paradigma orchestra/partitura \`e tuttora rilevante perch\'e consente
\begin{compactenum}[a)]

	\item una buona separazione tra i dati di \emph{sistema} e i dati
	      \emph{esecutivi};

	\item un abbassamento della barriera di complessit\`a durante le esecuzioni;

	\item una integrazione perfetta con l'esecuzione degli strumenti tradizionali.
\end{compactenum}

% True, the orchestra/score has a number of serious drawbacks
% (cf. for example \cite{Lazzarini98}), the most important being
% that of promoting a mind-set which separates processes from events.
% This separation is often very weak, if not utterly non--existent,
% in \ea\ music as well as in much contemporary music thinking.
% However, the lack of a distinctly better model and the advantages
% compactenumd above suggest that this paradigm can still find its use
% in \lea\ music.
% 
% The adoption of sustainability--aware score models may be considerably
% facilitated by
% computer--assisted notation software applications that should be devised to:

Va detto che il modello orchestra/partitura ha una serie di gravi inconvenienti
(vedi per esempio \cite{Lazzarini98}). Tra questi, il pi\`u dannoso \`e
quello di promuovere una mentalit\`a che separa i processi dagli eventi.
Questa separazione \`e spesso molto debole, se non del tutto inesistente,
nella musica contemporanea.
Tuttavia, la mancanza di un modello decisamente migliore e i vantaggi
elencati qui sopra ne suggeriscono ancora l'utilizzo nella \meaedv.

L'adozione di modelli sostenibili di partiture
pu\`o essere considerevolmente facilitato da
applicazioni software di notazione assistita da elaboratore che dovrebbero essere
concepite per:
% \begin{compactenum}[a)]
% 
% 	\item pick up automatically internal data of electronic devices such
% 	      as mixers, effects, DSPs, etc. \emph{and} convert it to a common
% 		  format (such as XML) using ASCII, standard metric units, etc.;
% 
% 	\item provide objective representations such as time--local impulse response
% 	      plots;
% 
% 	\item provide assistance to the composer in devising the performance
% 	      notation related to the above elements.
% 
% \end{compactenum}

\begin{compactenum}[a)]

	\item raccogliere automaticamente i dati interni di dispositivi elettronici
quali mixer, generatori di effetti, DSP, ecc. \emph{e} convertirli in un 
formato standard (p.es. XML) usando la codifica ASCII,
unit\`a metriche standard, ecc.;
	\item fornire rappresentazioni oggettive come grafici nel tempo della
	risposta all'impulso locale;

	\item fornire assistenza al compositore nel concepire la notazione dell'esecuzione
	relativa agli elementi di cui sopra.

\end{compactenum}

% Along the same lines, \lea\ music transcription and documentation
% should constitute an integral part of the creation of a work (just as writing a score is
% essential to most contemporary music) and it could/should become an editorial
% profession just as professional music copying is.
% 
% These elements should provide long--standing sustainability to
% \lea\ music works.

Analogamente, la trascrizione e la documentazione della \meaedv
dovrebbe costituire una parte integrante della creazione di un lavoro
(proprio come  \`e essenziale lo scrivere una partitura
per la maggior parte della musica contemporanea) e
potrebbe/dovrebbe diventare una professione editoriale
al pari della
copiatura professionale di musica.

Questi elementi dovrebbero fornire una sostenibilit\`a a lungo termine dei
lavori di \meaedv.

% \section{Case Studies\label{sec:cs}}
% 
% \begin{changebar}
% \Lea\ music is quite an abundant field which provides many examples with much
% diversity of contexts and settings. Unfortunately, most of these examples
% are problematic: the way the scores are realized do not allow the performance of
% the score any longer or will not allow it in the very short future (we must
% always think that in music 50 years is a \emph{very short} future). Of course,
% a ``problematic'' example of \lea\ music scoring has nothing to do with the
% quality of the music itself. However, a ``problematic'' example of scoring of a
% great piece will not allow its performance any longer and that makes it even
% more problematic --- if at all possible.
% 
% Luckily, a few ``positive'' examples exist. No example is really perfect and
% many problems still need to be solved, but these positive examples
% are very important because they create a foundation that can be taken
% over and enhanced.

\section{Studi di caso\label{sec:cs}}

La \meaedv costituisce un repertorio piuttosto rilevante che fornisce molti esempi con
diversit\`a di contesti e impostazioni. Purtroppo la maggior parte
di questi esempi \`e problematica: il modo in cui sono realizzate le partiture
non consente l'esecuzione di ampie porzioni dei brani o non la consentir\`a
in un futuro a brevissimo termine (dobbiamo sempre pensare
che 50 anni siano un futuro \emph{estremamente breve} nella storia della musica).
Naturalmente,
un esempio ``problematico'' di partitura musicale di \meaedv nulla ha
a che vedere con la qualit\`a della musica stessa.
Tuttavia, un esempio ``problematico'' di partitura di un
capolavoro non ne consentir\`a comunque l'esecuzione in futuro e questo
lo rende --- se possibile --- ancora pi\`u problematico.

Fortunatamente, esistono alcuni esempi ``positivi''. Anche se nessuno di essi \`e perfetto e
molti problemi devono ancora essere risolti, questi esempi
sono molto importanti perch\'e creano una base di partenza sulla quale fondare
il superamento dei problemi e migliorare le realizzazioni.

\newcommand{\okto}{\emph{Oktophonie}\xspace}
\subsection{Stockhausen -- \okto}\label{sec:okto}
% 
% A good example is provided by \okto\
% by Karlheinz Stockhausen \cite{stockhausen:oktophonie}.
% \okto\  is a 69--minute multi-channel tape piece which,
% in theory, could also do without a score.
% \begin{figure}[htb]
% \centerline{\framebox{
% 	\includegraphics[width=\columnwidth]{\imagedir/Oktophonie-O_V}}}
% \caption{Stockhausen, \okto\ --- Some pictures of Page O V}
% \label{fig:okto_O_V}
% \end{figure}
% However, faithful to his long-standing tradition
% of creating beautiful realization scores,
% Stockhausen has carefully notated every musical and technical detail of \okto\
% to a excruciating definition level. The score has also a long introduction
% (32 pages almost entirely repeated twice, in German and in English)
% in which the process of creating and reproducing the music is described at
% length.
% Thus, we may think that this is a good example of an electronic music
% work sufficiently described to reconstruct the piece forever and ever.
% However, a deeper look (and even more, an attempt at reconstructing the piece)
% will unveil a few dark spots like the passing references
% to technology and software such as the now-legendary
% ``Atari 1040ST'', the ``QUEG (Quadraphonic Effect Generator)''
% and the ``Notator version 2.2'' sequencer software.
% These references are
% completed only by photographic evidence -- cf. Fig.\vref{fig:okto_O_V},
% which unfortunately will not say much about the inner workings
% of these devices.

Un buon esempio di \meaedv \`e fornito da \okto
di Karlheinz Stockhausen \cite{stockhausen:oktophonie}.
\okto \`e un pezzo per supporto sonoro multicanale di 69 minuti che,
in linea teorica, potrebbe anche fare a meno di una partitura.
\begin{figure}[htb]
\centerline{
\includegraphics [width=\columnwidth] {\imagedir/Oktophonie-O_V}}
\caption{Stockhausen, \okto --- Alcune immagini della pagina O V}
\label{fig:okto_O_V}
\end{figure}
Tuttavia, fedele alla sua tradizione di lunga data
nel creare partiture di realizzazione di notevole qualit\`a artistica,
Stockhausen ha annotato con attenzione ogni dettaglio musicale e tecnico di \okto
con un livello di definizione difficile da superare.

\begin{figure}[htb]
\centerline{
	\includegraphics[width=\columnwidth]{\imagedir/Oktophonie-O_IV}}
  \caption{Stockhausen, \okto --- Pag. O IV, dettagli della descrizione schematica}
  \label{fig:okto_O_IV}
\end{figure}
% The rest of the technical introduction contains a schematic
% description of the production system
% (cf. Fig.\vref{fig:okto_O_IV} -- please note the reference to the ``Notator
% diskettes'', with no further information of their contents), and the timings
% and dynamics of every track in every section.
% We are at a loss concerning the description of how the ``QUEG'' used to handle
% sound spatialization (inter--channel interpolation, measured amplitude ranges,
% etc.). The only reference on the web\footnote
% {%
% 	\hhref{http://www.ems-synthi.demon.co.uk/emsprods.html\#queg}
% }%
% does not help much either.
% The ``Atari 1040ST'' has become a true museum piece\footnote%
% {%
% 	cf. for ex. \hhref{http://www.atarimuseum.com/computers/16bits/stmenu/atarist.htm}%
% }%
% and the company itself has long since gone into more profitable businesses.

L'introduzione tecnica del lavoro contiene uno schema descrittivo
del sistema di produzione
(vedi Fig.\vref{fig:okto_O_IV} -- si prega di notare il riferimento ai ``dischetti Notator''
senza ulteriori informazioni sul loro contenuto) e tempi
e dinamiche di ogni traccia in ogni sezione.
Manca anche la descrizione dell'utilizzo di un (ormai dimenticato) ``QUEG''  per gestire
la spazializzazione sonora (interpolazione intercanale, intervalli di ampiezza misurati,
eccetera.). L'unico riferimento sul web\footnote
{%
	\hhref{http://www.ems-synthi.demon.co.uk/emsprods.html\#queg}
}%
non aiuta molto.
Anche il citato elaboratore
``Atari 1040ST'' \`e diventato un pezzo da museo\footnote%
{%
	cf. per es.\hhref{http://www.atarimuseum.com/computers/16bits/stmenu/atarist.htm}%
}%
e l'azienda produttrice stessa ha da tempo avviato attivit\`a pi\`u redditizie.

% Emagic Gmbh stopped supporting the Atari platform at the beginning of
% the new century and has been bought by Apple Inc. in 2002.
% The company has refused to release the source code or the binaries of the
% ``Notator'' program claiming that
% ``it could steal potential Notator Logic customers''\footnote%
% {%
% 	\hhref{http://www.notator.org/html/notator\_faq.html\#17}%
% 	(``Notator Logic'' being a completely different software running on
% 	Macintosh platforms)
% }%
% -- so any form of
% data based on the ``Notator Sequencer'' running on an Atari platform is basically
% lost. Concerning this last point, there is only one chance: there is a
% a (possibly still on--going) voluntary community of affectionate ``Notator'' users\footnote%
% {%
% 	\hhref{http://www.notator.org}%
% }%
% which may help out with the diskettes
% (this is important because it shows a clear case on a central issue in memory
% conservation --  the power of communities versus
% the unreliability of companies).

Emagic Gmbh ha cessato la manutenzione della piattaforma Atari all'inizio del nuovo
secolo ed \`e stata acquisita da Apple Inc. nel 2002.
La compagnia ha rifiutato di rilasciare il codice sorgente o i binari del
Programma ``Notator'' affermando che
``potrebbe sottrarre potenziali clienti al software \emph{Notator Logic}''\footnote%
{%
	\hhref{http://www.notator.org/html/notator\_faq.html\#17}%
  (\emph{Notator Logic} \`e un software completamente diverso che viene
  utilizzato su piattaforma Apple Macintosh)
}%
-- quindi i dati basati sul ``Sequencer Notator'' utilizzato da Stockhausen
sulla piattaforma Atari sono sostanzialmente persi.
Riguardo a quest'ultimo punto, una sola possibilit\`a rimane a disposizione: esiste ancora
una comunit\`a di utenti volontari affezionati al software ``Notator''\footnote%
{%
	\hhref{http://www.notator.org}%
}%
che pu\`o aiutare al recupero del contenuto dei dischetti
(questo esempio \`e rilevante perch\'e illustra un caso lampante di un problema centrale nella
conservazione della memoria --- il potere delle comunit\`a contrapposto
alla volatilit\`a delle aziende sul medio e lungo termine).

% In a case like this, we can
% only be very happy that a tape exists, because until that tape exists
% \okto\  will exist. A faithful reconstruction is really difficult,
% if at all possible, because some essential information is missing.
% 
% This work is indeed the most significant we could find under several aspects.
% \begin{compactenum}
% 	\item
% \okto\  provides a sufficient time perspective
% to show the main problem of \lea\ music performance.
% Judging by music history time scales, \okto\  is
% a \emph{very very} recent work (it is dated 1990/1991) --- musicologists
% would indeed consider it totally \emph{contemporary}.
% 	\item
% it shows quite clearly that time scales of
% technology and software are very different: the technology described
% in the score has been obsolete \emph{by several generations} now. It is hardly
% available or in working condition anywhere on the planet. If the realization
% of the score relies on the presence of this technology, then the work is
% irremediably lost unless a re--edition of the realization score is worked out,
% itself obsoleting the first edition.
% \end{compactenum}


In casi come questo dobbiamo essere molto
soddisfatti dell'esistenza di un nastro, perch\'e fino a quando esister\`a quest'ultimo
\okto sar\`a ascoltabile --- poi non pi\`u. Una ricostruzione fedele \`e molto difficile,
forse impossibile, poich\'e mancano alcune informazioni essenziali.

Questo lavoro \`e il pi\`u significativo che abbiamo potuto trovare sotto diversi aspetti.
\begin{compactenum}
	\item
\okto fornisce una prospettiva temporale sufficiente
per mostrare il problema principale della \meaedv.
Tenedo conto delle dimensioni cronologiche della storia della musica, \okto \`e
un lavoro \emph{estremamente} recente (datato 1990/1991) --- i musicologi
lo considerano assolutamente \emph{contemporaneo}.
	\item

% it shows quite clearly that time scales of
% technology and software are very different: the technology described
% in the score has been obsolete \emph{by several generations} now. It is hardly
% available or in working condition anywhere on the planet. If the realization
% of the score relies on the presence of this technology, then the work is
% irremediably lost unless a re--edition of the realization score is worked out,
% itself obsoleting the first edition.
% \end{compactenum}

esso
mostra chiaramente che le scale temporali delle
tecnologie e del software impiegati propongono prospettive radicalmente
diverse:
le tecnologie descritte
nella partitura sono diventate ormai obsolete \emph{da numerose generazioni}.
\`E difficile trovarne unit\`a
disponibili e funzionanti in alcuna parte del mondo. Se la realizzazione
della partitura si basa sulla presenza di queste tecnologie il lavoro \`e
irrimediabilmente perso a meno che non sia stata \emph{gi\`a} elaborata una riedizione della partitura di realizzazione
che renda obsoleta la prima edizione.
\end{compactenum}

% Thus, while we acknowledge that
% Stockhausen and his collaborators have worked very hard on
% the score of \okto\ to provide all the information required
% to reconstruct the piece, the score itself
% is the perfect example of how hard the problem of sustainability of
% \ea\ music is. The main point being:
% a reference to the technology used is simply not enough to
% reconstruct the piece.
% 
% However, \okto\ is certainly not the most endangered work.
% The current trend
% of many \lea\ music leads to many disconcerting examples.

Quindi, pur riconoscendo a
Stockhausen e ai suoi collaboratori un'estrema cura nella realizzazione
della partitura di \okto nel tentativo di fornire tutte le informazioni necessarie alla
ricostruzione del pezzo, la partitura stessa
\`e l'esempio perfetto di quanto sia complicato il problema della sostenibilit\`a della
\meaedv.
Il problema fondamentale \`e che
un riferimento alla tecnologia utilizzata \`e semplicemente non sufficiente
per ricostruire il pezzo.

Tuttavia, \okto \ non \`e certamente il lavoro pi\`u a rischio.
La tendenza attuale
di molti lavori di \meaedv lascia emergere molti esempi sconcertanti.

%
% Seeking
% precision and detail, composers produce scores which do
% include ``the live-electronic part'' saved digitally (often using proprietary
% undisclosed format) on some media fitted to the
% purpose, using some (often proprietary) software application fitted to the
% purpose which runs on casual operating systems and hardware. \Lea\ performers
% are being told ``You just press ''Play'' and everything starts'', and that
% seems to be the ultimate solution. It is in fact the ultimate grave for
% these works. Just consider that many of these works save the data/application
% on Iomega Zip Drives (now being discontinued) or non-industrial masterings
% on CD-ROM. As far as media go, the latter ones may last much longer through
% several backward--compatible editions, but will they last 50 or 100 years?
% will they last longer than that? We still consider Arnold Sch\"onberg's
% \emph{Pierrot Lunaire} ``recent'', don't we?

%
Con l'obiettivo di offrire
precisione e dettaglio, i compositori producono partiture che
includono ``la parte di elettronica dal vivo'' memorizzata digitalmente
(spesso usando formati proprietari) su supporti vari,
utilizzando applicazioni software (spesso proprietarie) realizzate allo
scopo che funzionano su sistemi operativi e hardware effimeri. Agli esecutori
di \meaedv
viene detto che ``basta premere \emph{play} e tutto inizia'', e questa
sembra essere la soluzione definitiva. In realt\`a questa si rivela essere la
pietra tombale per
questi lavori. Basti pensare che numerosi tra questi lavori siano memorizzati
(dati e applicazioni) sui famigerati
\emph{Iomega Zip Drives} (fuori produzione da decenni) oppure su mastering non industriali
di CD-ROM.  Per quanto riguarda i supporti utilizzati,
forse questi ultimi potranno durare molto pi\`u
 a lungo attraverso diverse edizioni compatibili con le versioni precedenti,
ma arriveranno a 50 o 100 anni? Riusciranno a
durare pi\`u a lungo di cos\`i? In fondo, consideriamo ancora ``recente''
il \emph{Pierrot Lunaire} di Arnold Sch\"onberg, vero?

% \newcommand{\cenci}{\emph{The Cenci}\xspace}
% \subsection{Battistelli, \cenci}\label{sec:cenci}
% 
% Other examples may be less problematic.
% Here, ``less problematic'' does not mean that the
% authors are absolutely sure that these scores are indefinitely performable. All
% the scores listed below still carry sustainability problems which we will try
% to point out. However, these scores show some successful attempts at
% sustainability. ``Successful'' means that attempts to perform the score
% without non-score hints from the composers and or her/his technical assistants
% do actually succeed\footnote
% {%
% 	Often the problems are experienced by the composer herself/himself and/or
% 	her/his technical assistants when they try to pick up the work for another
% 	performance years after the premi\`ere.
% }.

\newcommand{\cenci}{\emph{I Cenci}\xspace}
\subsection{Battistelli, \cenci}\label{sec:cenci}

Altri esempi possono essere meno problematici.
Nel caso in esame, ``meno problematico'' non significa che
si abbia la certezza assoluta che queste partiture siano perfettamente eseguibili. Tutte
le partiture elencate di seguito fanno ancora emergere problemi di sostenibilit\`a che verranno
sottolineati. Tuttavia, queste partiture mostrano alcuni tentativi di
sostenibilit\`a che sembrano riusciti. ``Riusciti'' significa che \`e stata possibile l'esecuzione della partitura
senza l'aiuto dei compositori e/o dei loro assistenti tecnici\footnote
{%
Peraltro, spesso i problemi sono vissuti dal compositore stesso e/o
dai suoi assistenti tecnici quando cercano di riprendere il lavoro
diversi anni dopo la prima esecuzione.
}.

% Giorgio Battistelli's \cenci\cite{battistelli:cenci} (1997) provides another
% good initial example.
% The score possesses a detailed legend both for the symbolic
% notation used for the actors' voices and for that used for the \lea processing
% of orchestra and voices.
% \begin{figure}[htb]
% \centerline{\framebox{
% 	\includegraphics[width=\columnwidth]{\imagedir/cenci_06}}}
% \caption{Battistelli, \cenci\ --- Processing definition (example)}
% \label{fig:cenci_orc}
% \end{figure}
% As an example, fig.\vref{fig:cenci_orc} describes processing n.6. The graphical
% description shows:
% \begin{compactitem}
% 
%  	\item the input/output flow
% 
% 	\item the algorithm (in abstract terms)
% 
% 	\item the properties of the object (i.e. the values) expressed
% 	      in conventional units (i.e. Hertz, dB, etc.)
% 
% \end{compactitem}
% 

\cenci\cite{battistelli:cenci} di Giorgio Battistelli fornisce un altro
esempio illuminante.
La partitura possiede una legenda dettagliata sia per la notazione simbolica
 utilizzata per le voci degli attori sia per quella utilizzata per l'elaborazione elettroacustica
di orchestra e voci.
\begin{figure}[htb]
\centerline{
\includegraphics[width=\columnwidth]{\imagedir/cenci_06}}
\caption{Battistelli, \cenci --- Definizione delle elaborazioni (esempio)\label{fig:cenci_orc}}
\end{figure}
Ad esempio, la fig.\vref{fig:cenci_orc} descrive l'elaborazione n.6. La
descrizione grafica illustra:
\begin{compactitem}

  \item il diagramma di flusso dell'elaborazione

  \item l'algoritmo (in termini astratti)

  \item le propriet\`a dell'oggetto (cio\`e i valori) espresse
        in unit\`a convenzionali (ad es. Hertz, dB, ecc.)

\end{compactitem}


% In the score, the processing is called on and off by a very simple and visible
% graphic device (shown in fig.\vref{fig:cenci_sco}).
% \begin{figure}[htb]
% \centerline{\framebox{
% 	\includegraphics[width=\columnwidth]{\imagedir/cenci_score-91}}}
% \caption{Battistelli, \cenci --- Processing calling (example)}
% \label{fig:cenci_sco}
% \end{figure}
% Score and \lea\ instructions are completely provided in
% technology--independent terms within the sheet music.
% The score explains in detail \emph{how} to create every single processing device used
% within the work\footnote
% {%
% 	there are 11 descriptions similar to that shown in fig.\vref{fig:cenci_orc}
% 	and a glossary of 27 vocal effects in the score.
% }, and then it shows precisely \emph{when} it is to be performing in the
% music.
% As such, Battistelli's \cenci is fairly sustainable.
% Of course, the addition of impulse responses and isolated audio examples
% for each processing would indeed complete the picture, but
% 
% Later scores by Giorgio Battistelli are developed along the same lines, with a
% varying degree of detail and definition (cf. for example
% \cite{battistelli:embalmer}).

Nella partitura, l'elaborazione viene attivata e disattivata da un
segno grafico semplice e ben visibile (illustrato in fig.\vref{fig:cenci_sco}).
\begin{figure}[htb]
\centerline {
\includegraphics[width=\columnwidth]{\imagedir/cenci_score-91}}
\caption{Battistelli, \cenci --- Richiamo delle elaborazioni (esempio)}
\label{fig:cenci_sco}
\end{figure}
Le parti musicali e le istruzioni di \emph{live--electronics} sono riportate
all'interno dello spartito
con terminologia indipendente dai dispositivi tecnologici utilizzati.
Una copiosa legenda all'inizio della partitura spiega nel dettaglio
\emph{come} creare ogni singola elaborazione effettuata
all'interno del lavoro\footnote
{%
nella partitura ci sono 11 descrizioni simili a quelle mostrate in fig.\vref{fig:cenci_orc}
e un glossario di 27 effetti vocali.
}, mostrando poi con precisione \emph {quando} essa debba essere eseguita nel
brano.
Come tale, \cenci di Battistelli pu\`o essere definito ``sostenibile''.
Naturalmente, l'aggiunta di risposte all'impulso ed esempi audio specifici
per ciascuna elaborazione potrebbero migliorare il quadro, ma
la composizione pu\`o gi\`a essere ricostruita dalla sola partitura
come in effetti \`e stato fatto almeno una volta dopo la prima esecuzione
con lo staff tecnico originale\footnote{%
in particolare all'Hebbel - Theater di Berlino nel 1999, sotto la
 direzione del suono di Mark Polscher.
}. A onor del vero, il compositore ha chiesto che
un membro del team originale di produzione
(Alvise Vidolin) affiancasse lo staff tecnico
negli ultimi giorni della produzione berlinese per essere aiutato nella scelta di
alcuni possibili finali, rimanendo per\`o questo affiancamento
completamente scorrelato rispetto al
modo in cui la partitura de \cenci \`e stata realizzata.

Le partiture successive di Giorgio Battistelli sono state sviluppate seguendo le stesse linee guida, con
diversi gradi di dettaglio e definizione (vedi per esempio
\cite{battistelli:embalmer}).

% \newcommand{\ddd}{\emph{Dialogue de l'Ombre Double}}
% \subsection{Boulez, \ddd}\label{sec:dialogue}
% 
% Pierre Boulez's \ddd\cite{boulez:dialogue} (1984) for solo clarinet and
% live--electronics provides another brilliant earlier example. The \ea\ setting
% implies in this case some special miking of the clarinet, a natural
% reverberator built out of the resonances of a piano and the performance
% of a (recorded) ``shadow'' clarinet in a spatialized context in transitional
% passages between (real) clarinet solos.
% 
% \begin{figure}[htb]
% \centerline{\framebox{
% 	\includegraphics[width=\columnwidth]{\imagedir/Dialogue-sigle_final}}}
% \caption{Boulez, \ddd\ --- Transition description (example)}
% \label{fig:ddd}
% \end{figure}
% Each passage is described in plain words in a separate part of the score (an
% example is shown in fig.\vref{fig:ddd}). Levels and volumes of each elements
% are expressed in proportional form in tenths (i.e. $1/10$, $2/10$, \ldots),
% \begin{figure}[htb]
% \centerline{\framebox{
% 	\includegraphics[width=\columnwidth]{\imagedir/Dialogue-spatialisation}}}
% \caption{Boulez, \ddd\ --- Sound location description (example)}
% \label{fig:dddspat}
% \end{figure}
% timings are in seconds, and sound location is expressed in terms of
% speakers going on or off at given cues in the score (again, in
% orchestra/score functional distribution --- cf. fig.\vref{fig:dddspat}).
% No references to specific technologies are made.
% 
% \ddd\ is a difficult virtuoso piece both for the clarinet part and for the
% live--electronics part. However, it can be easily picked up, studied and
% re--in\-ter\-pre\-ted from the score alone\footnote
% {%
% 	here too, there are many performances by several different players and
% 	teams.
% }. There are indeed a few problems in the correct interpretation of dynamic
% balances (the scales are neither scientific --- such as $0dB$, $-12dB$, etc.
% --- nor musical --- such as {\it mf}, {\it fff}, etc.), but the overall scheme is very
% well thought out and it enforces sustainability.

\newcommand{\ddd}{\emph{Dialogue de l'Ombre Double}\xspace}
\subsection{Boulez, \ddd}\label{sec:dialogue}

\ddd\cite{boulez:dialogue} (1984) di Pierre Boulez per clarinetto solista e
\emph{live--electronics} fornisce un altro esempio di rilievo.
L'impostazione elettroacustica
prescrive in questo caso alcuni microfoni speciali per il clarinetto, un
riverbero naturale e uno realizzato attraverso le risonanze di un pianoforte,
l'esecuzione
di un clarinetto dal vivo e un clarinetto ``ombra'' (pre--registrato) che alterna,
in un contesto spazializzato,
intermezzi transitori tra gli
assoli del clarinetto reale.

\begin{figure}[htb]
\centerline{
\includegraphics[width=\columnwidth]{\imagedir/Dialogue-sigle_final}}
\caption{Boulez, \ddd --- Descrizione della transizione (esempio)\label{fig:ddd}}
\end{figure}
Ogni passaggio \`e notato con linguaggio descrittivo in una introduzione separata della partitura
(un esempio \`e mostrato in fig.\vref{fig:ddd}). Livelli e volumi di ciascun elemento
sono espressi in forma proporzionale in decimi (vale a dire $1/10 $, $2/10 $, \ldots),
\begin{figure}[htb]
\centerline{
\includegraphics[width=\columnwidth]{\imagedir/Dialogue-spatialisation}}
\caption{Boulez, \ddd --- Descrizione della posizione del suono (esempio)}
\label{fig:dddspat}
\end{figure}
i tempi sono espressi in secondi e la localizzazione del suono \`e espressa in termini di
altoparlanti che vengono attivati o silenziati in corrispondenza di determinati segni (\emph{cue}) nella partitura (anche qui in
una distribuzione funzionale alla scrittura musicale  --- cf.fig\vref{fig:dddspat}).
Non vengono fatti riferimenti a tecnologie specifiche.

\ddd \`e un brano virtuoso difficile sia per la parte di clarinetto che per l'esecutore
dal vivo della parte elettroacustica. Tuttavia, pu\`o essere agevolmente letto, studiato e
re-interpretato attraverso la sola partitura\footnote%
{%
anche in questo caso ci sono molte esecuzioni con diversi solisti e registi del suono.
}. Ci sono comunque alcuni problemi nell'interpretazione corretta dell'equilibrio dinamico
(la notazione delle scale dinamiche non \`e  n\'e scientifica --- p.es. $0dB$, $-12dB$, ecc.
--- n\'e musicale --- come {\it mf}, {\it fff}, ecc.), ma lo schema generale
\`e stato ponderato con attenzione in modo da
garantirne la sostenibilit\`a.


% 
% \newcommand{\dak}{\emph{das Atmende Klarsein}}
% \subsection{Nono, \dak}\label{sec:dak}
% 
% Luigi Nono's scores of his late \ea\ works have always been
% seriously endangered: the early scores derived from his manuscript
% were really too scarce in providing information to reconstruct a work from
% that repertoire. These works could only be performed by an extremely small
% group of gifted musicians which were personally trained and instructed by Nono
% for each work, and the electronics were no exception to this.
% 
% However, musicians and technicians along with the \emph{Archivio Luigi Nono}
% have collected abundant notes and documentation over
% the years to reconstruct the late works in every details, and when publisher
% BMG--Ricordi decided to provide a new edition to each of these works,
% they were ready to answer the call.
% 
% Nono's \dak\cite{nono:dak} (1987) is one of the first examples
% of this daunting endeavor, and it
% is indeed one of the most optimal examples so far.
% 
% \begin{figure}[htb]
% \centerline{\framebox{
% 	\includegraphics[width=\columnwidth]{\imagedir/Dak_08}}}
% \caption{Nono, \dak\ --- Processing description (example)}
% \label{fig:dakdesc}
% \end{figure}
% \begin{figure}[htb]
% \centerline{\framebox{
% 	\includegraphics[width=\columnwidth]{\imagedir/Dak_09}}}
% \caption{Nono, \dak\ --- Score excerpt}
% \label{fig:dakscore}
% \end{figure}
% Here too,
% the score is provided with a detailed description of each processing
% (cf. fig.\vref{fig:dakdesc})
% along with a graphic pattern for performance (cf. fig.\vref{fig:dakscore}).
% In addition, the 2005 edition of score comes with a DVD
% which contains:
% \begin{compactitem}
% 
% 	\item a historical introduction to the genesis of the work
% 
%  	\item a commented performance (both for the flute
% 	      and the live--electronics parts)
% 
% 	\item an audio glossary of flute effects
% 
% 	\item an introduction to the performance of the live--electronics part
% 
% 	\item an overview of the performance practices of the choir
% 
% \end{compactitem}
% Most comments and introductions are provided by the performers who
% actually worked with Nono on the premi\`ere of the work.
% 
% It should be noted that the DVD does \emph{not} carry a simple recording of
% the complete performance. As stated above (cf. Sec.\vref{sec:problems}),
% a simple recording would probably jeopardize the possibility of other
% interpretations.
% 
% A useful addition could be, here too, the presence of impulse responses
% for each processing element, and the replacement of references to specific hardware
% (i.e. the \emph{Halaphon} --- which is nonetheless a well--documented instrument though)
% with the abstract functionalities of that hardware.
% 
% \subsection{Harder Problems: spatialization}\label{sec:spatialization}
% 
% Representation of sound location in space still remains a harder problem
% to solve. Solutions such as the one adopted in Boulez's \ddd\ (cf.
% fig.\vref{fig:dddspat}) work for relatively simple movements and settings.
% When things get more complicated, the space--time characteristic of sound
% location still poses great challenges to concise symbolic notation
% that can be learned by performers out of the score alone.


\newcommand{\dak}{\emph{Das Atmende Klarsein}\xspace}
\subsection{Nono, \dak}\label{sec:dak}

Gli ultimi lavori elettroacustici di Luigi Nono sono sempre stati
seriamente in pericolo: le prime partiture derivate dal suo manoscritto
erano molto carenti nelle informazioni per ricostruire il lavoro.
Queste composizioni potevano essere eseguite solo da un esiguo
gruppo di musicisti scelti e istruiti personalmente da Nono
per ciascun lavoro, e l'elettronica non faceva eccezione.

Fortunatamente, numerosi musicisti e tecnici, in collaborazione con l'\emph{Archivio Luigi Nono},
hanno raccolto nel corso degli
anni un'ampia gamma di documenti legati alla ricostruzione di ogni opera in tutti i suoi dettagli, e quando l'editore
BMG---Ricordi ha deciso di realizzare una nuova edizione per ciascuno di questi lavori,
tali documenti si sono rivelati estremamente utili.

\dak\cite{nono:dak} (1987) \`e uno dei primi esempi
di questa ardua impresa, ed
\`e uno degli esempi migliori per la causa della sostenibilit\`a.

\begin{figure}[htb]
\centerline{
\includegraphics[width=\columnwidth]{\imagedir/Dak_08}}
\caption{Nono, \dak --- Descrizione dell'elaborazione(esempio)}
\label{fig:dakdesc}
\end{figure}
\begin{figure}[htb]
\centerline{
\includegraphics[width=\columnwidth]{\imagedir/Dak_09}}
\caption{Nono, \dak --- Estratto della partitura}
\label{fig:dakscore}
\end{figure}
Anche qui,
la partitura viene fornita con una descrizione dettagliata di ogni elaborazione
(vedi fig.\vref{fig:dakdesc})
assieme ad una notazione grafica per l'esecuzione (cfr.fig.\vref{fig:dakscore}).
Inoltre, l'edizione della partitura licenziata nel 2005 viene proposta con un DVD
che contiene:
\begin{compactitem}

\item un'introduzione storica alla genesi dell'opera

 \item un'esecuzione commentata (sia per il flauto
che per le parti di \emph{live--electronics})

\item un glossario sonoro degli effetti di flauto

\item un'introduzione all'esecuzione della parte di \emph{live--electronics}

\item una panoramica delle prassi esecutive del coro

\end{compactitem}
La maggior parte dei commenti e delle indicazioni \`e stata fornita dagli artisti che
hanno lavorato con Nono alla prima esecuzione delle opere.

Va notato che il DVD \emph{non} contiene una registrazione dell'esecuzione
completa del pezzo. Come gi\`a rilevato sopra (cfr. la Sez.\vref{sec:problems}),
una semplice registrazione potrebbe compromettere la nascita di
interpretazioni diversificate.

Un'aggiunta utile potrebbe essere, anche qui, la presenza di risposte all'impulso
per ciascun elemento di elaborazione e la sostituzione di riferimenti a hardware specifico
(come as esempio il \emph{Halaphon} --- che tuttavia \`e uno strumento ben documentato)
con le funzionalit\`a astratte di quell'hardware.

\subsection{Problemi pi\`u complessi: la spazializzazione}\label{sec:spatialization}

La rappresentazione della posizione sonora nello spazio rimane ancora il problema pi\`u difficile
da risolvere. Soluzioni come quella adottata in \ddd di Boulez (cfr.
fig.\vref{fig:dddspat}) funzionano per movimenti e impostazioni relativamente semplici.
Quando questi diventano pi\`u complicati, le caratteristiche spazio-temporali della
localizzazione del suono pongono ancora grandi sfide a una notazione simbolica concisa
che pu\`o essere studiata e acquisita dagli interpreti attraverso la sola partitura.

% \section{Conclusions}\label{sec:conclusions}
% 
% We hope to have raised with this paper the attention
% over a problem whose solution is ever more urgent:
% that of the sustainability of \lea\ music works.
% 
% Since the first draft of this paper we have noticed at least one other
% paper devoted precisely to this issue (cf.\cite{polfreman2005}) in a
% knowledgeable and documented way. The authors provide interesting case studies
% of work reconstructions of two complex works by Luigi Nono
% (\emph{Quando Stanno Morendo, Diario Polacco No.2} and
% \emph{Omaggio a Gy\"orgy Kurtag}). However, these studies concentrate
% on the technology needed \emph{today} to reconstruct the pieces,
% and they fail to consider that the real ``infinite'' reproduction
% can only be obtained
% by creating adequate notation and transcription methods.
% The authors rely on specific current technology and hardware, thus simply
% postponing the problem to a later stage, maybe ten, twenty or thirty years
% from now.
% 
% Instead, we strongly maintain that \lea\ works
% will stand a better chance of sustainability
% if their score will rely upon:
% \begin{compactitem}
% 	\item \emph{low} technology or no technology at all (paper, ink,
% 	      standard measure units, etc.)
% 	\item redundancy of sources (wider diffusion, perhaps obtained via
% 	      \emph{P2P} technologies and open licensing schemes)
% 	\item isolated audio and impulse response examples recorded following
% 	      standardized codings on sufficiently diffused media
% 		  (such as the CD or the DVD media, though we acknowledge the problems
% 		  which these media may encounter fifty years from now)
% 	\item last but not least, active communities of
% 	      co--operating performers which will be conscious enough
% 		  to share and document their experiences
% 	      (implying of course the on--going performances of the works themselves)
% \end{compactitem}
% 
% In particular, any dependency on any form of computing platform and software
% should be strongly avoided in the scores.
% 
% \bibliographystyle{plain}
% \bibliography{../../EMN}
% 
% \end{document}
% 
% 

\section{Conclusioni}\label{sec:conclusioni}

Con questo brevissimo excursus,
gli autori si augurano di aver sollecitato l'attenzione
su un problema la cui soluzione \`e sempre pi\`u urgente:
quello della sostenibilit\`a dei lavori di \meaedv.

Sin dalla prima stesura di questo articolo
\`e stato pubblicato almeno un altro
saggio ben informato e documentato dedicato proprio a questo problema (cf.\cite{polfreman2005}).
Gli autori del saggio citato forniscono interessanti studi di caso
di lavori di ricostruzione di due opere complesse di Luigi Nono
(\emph{Quando Stanno Morendo, Diario Polacco n. 2} e
\emph{Omaggio a Gy\"orgy Kurtag}). Tuttavia, questi studi si concentrano
sulla tecnologia necessaria \emph{oggi} per l'esecuzione dei pezzi,
non considerando il fatto che una vera riproduzione ``infinita''
pu\`o essere ottenuta solo
creando metodi di notazione e trascrizione adeguati.
Essi si affidano a tecnologie e hardware attuali e specifici, limitandosi quindi a
rimandare il problema a uno stadio successivo, forse dieci, venti o trenta anni
da adesso.

Noi ribadiamo fermamente invece che i lavori di \meaedv
potranno godere di migliori possibilit\`a di essere eseguiti in futuro
solo se le loro partiture si baseranno su:
\begin {compactitem}
\item tecnologie estremamente semplici (carta, inchiostro,
unit\`a di misura standard, ecc.)
\item ridondanza delle fonti (diffusione pi\`u ampia, forse ottenuta
        attraverso tecnologie \emph{P2P} e licenze d'uso aperte)
\item esempi audio e risposte all'impulso isolate, registrati in seguito a
codifiche standardizzate su supporti sufficientemente diffusi
\item e infine, ma non per questo meno importante, la presenza di comunit\`a attive di
interpreti disponibili alla cooperazione e sufficientemente coscienziosi nel
condividere e documentare le loro esperienze esecutive.
\end{compactitem}

In particolare, qualsiasi dipendenza da qualsiasi forma di piattaforma informatica e software
dovrebbe essere fortemente evitata nelle partiture.

A quattordici anni di distanza dalla prima stesura di questo saggio
e in occasione di questa seconda edizione in lingua italiana,
dobbiamo constatare la rapidissima scomparsa di supporti fisici quali i
\emph{CD}, i \emph{DVD}, ecc. e relativi dispositivi di lettura e scrittura.
A fronte di questa scomparsa rileviamo l'emersione di numerose tecnologie di
\emph{streaming} di rete che in linea teorica dovrebbero semplificare la
distribuzione di documenti \emph{densi} (vedi Sez.\vref{sec:introduzione}).
Tuttavia, l'effimera volatilit\`a di questi ultimi non lascia ben sperare sul
piano della sostenibilit\`a delle opere di \meaedv,
sollevando anzi la questione della costituzione di istituzioni autorevoli
dedicate alla conservazione e al mantenimento di questo patrimonio.

\bibliographystyle{../../EMNplain}
\bibliography{../../EMN}

\end{document}
